\section{Theorie}

Der Lock-In-Verstärker wird zum Messen von stark verrauschten Signalen verwendet, um das Signal zu identifizieren ist ein phasenempfindlicher Detektor im Gerät verbaut.
Dafür wird das zu messende Signal mit einer Referenzfrequenz $\omega_{0}$ über den Mischer moduliert.

\noindent In Abb.\ref{schem} ist zu sehen, dass das verrauschte Signal $U_{\text{sig}}$ durch einen Bandpassfilter von allen Frequenzen größer und kleiner $\omega_{0}$ befreit wird.
Danach wird $U_{\text{sig}}$ mit dem Referenzsignal $U_{\text{ref}}$ mit Frequenz $\omega_{0}$ gemischt.
\noindent Der Phasenschieber synchronisiert die beiden Spannungen und eliminiert  die Phasenverschiebung.
Das resultierende Mischsignal $U_{\text{sig}} \times U_{\text{ref}}$ wird im Tiefpassfilter über mehrere Perioden der Modulationsfrequenz integriert.
Bei dieser Integration in ein Gleichspannungssignal werden die zufälligen Rauschanteile herausgemittelt.
\noindent Diese Gleichspannung ist  proportional zur Eingangsspannung $(U_{\text{aus }}\propto U_{0} \cos \phi )$.
Somit gilt für die resultierende Spannung $U_{\text{aus }}\propto U_{0}$.
Wählt man beim Tiefpassfilter sehr große $\tau$, so wird die Bandbreite $\Delta\nu=\frac{1}{\mathup{\pi}  \tau}$ dem entsprechend klein.
Dadurch werden mit einem Lock-In-Verstärker Güten $Q$ erreicht, die um einen Faktor von $10^{2}$ "besser" sind als würde nur ein Bandpass verwendet werden.

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{abbildungen/theorie/schem.png}
        \caption{Stark schematisierter Aufbau eines Lock-In-Verstärkers.[1]}
    \label{schem}
    \end{figure}
    
    
\subsection{Beispiel}
Um das Resultat der vorgestellten Theorie zu veranschaulichen, folgt ein Beispiel mit $U_{\text{sig}}=U_{0}\sin (\omega t)$.
Als Referenzsignal wird eine Rechteckspannung mit der Amplitude $1$ gewählt.
Dargestellt in einer Fourierreihe \eqref{eqn:Uref}.
\begin{equation*}
    U_{\text{ref}}=\frac{4}{\mathup{\pi} }[\sin (\omega t)+\frac{1}{3}\sin (\omega t)+\ldots ]
	\label{eqn:Uref}
\end{equation*}
 Hinter dem Mischer ergibt sich die Spannung \eqref{eqn:Urf}
\begin{equation*}
	U_{\text{sig}} \times U_{\text{ref}} =\frac{2}{\mathup{\pi} }U_{0}[1-\frac{2}{3}\cos (2\omega t)-\frac{2}{15}\cos (4\omega t)]
	 \label{eqn:Urf}
\end{equation*}
Anschließend wird \eqref{eqn:Urf} durch den Tiefpassfilter integriert.
Für die resultierende Ausgangsspannung $U_{\text{aus }}$ gilt $U_{\text{aus }}\propto U_{0}$ durch das in \eqref{eqn:uprop} dargestellte Verhältnis.

\begin{equation}
	U_{\text{aus }}=\frac{2}{\mathup{\pi} }U_{0}
	\label{eqn:uprop}
\end{equation}
sind $U_{\text{ref}}$ und $U_{\text{sig}}$ nicht in Phase, so gilt \eqref{eqn:phase}.
\begin{equation}
	U_{\text{aus }}=\frac{2}{\mathup{\pi} }U_{0}\cos (\Phi)
	\label{eqn:phase}
\end{equation}
Wobei die Ausgangsspannung hier von der Phase $\Phi$ abhängt und für kleine $\Phi$ maximal wird.
\noindent Der bildlichen Veranschaulichung des Beispiels dient Abbildung~\ref{bsp}.

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{abbildungen/theorie/schwing.png}
        \caption{Graphische Darstellung des Beispiels.[1]}
    \label{bsp}
    \end{figure}

\label{sec:theorie}
